%-*- coding:UTF-8 -*-
% starTraveller.tex
\documentclass[hyperref,UTF8]{ctexart}
\usepackage{geometry}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{dsfont}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{listings} %插入代码
\usepackage{xcolor} %代码高亮
\usepackage{blkarray}
\usepackage{diagbox}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{float}
\usepackage{color}
\usepackage{multirow}
\usepackage[all,pdf]{xy}
\usepackage{verbatim}   %comment
\usepackage{cases}
\usepackage{clrscode3e}	% need clrscode3e package which is not included in CTex.
\usepackage{hyperref}

\geometry{screen}
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    bookmarks=true,
    bookmarksopen=false,
    % pdfpagemode=FullScreen,
    pdfstartview=fit,
    pdftitle={DNA-Align},
    pdfauthor={Trasier}
}

% THEOREM Environments --------------------------------------------------------
\newtheorem{thm}{Theorem}[subsection]
\newtheorem{cor}[thm]{Corollary}
\newtheorem{lem}[thm]{Lemma}
\newtheorem{prop}[thm]{Proposition}
\newtheorem{prob}[thm]{Problem}
\newtheorem{mthm}[thm]{Main Theorem}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{defn}[thm]{Definition}
\theoremstyle{remark}
\newtheorem{rem}[thm]{Remark}
\numberwithin{equation}{subsection}
% MATH ------------------------------------------------------------------------
\DeclareMathOperator{\RE}{Re}
\DeclareMathOperator{\IM}{Im}
\DeclareMathOperator{\ess}{ess}
\newcommand{\eps}{\varepsilon}
%\newcommand{\To}{\longrightarrow}  conflict with \package{clrscode3e}p
\newcommand{\h}{\mathcal{H}}
\newcommand{\s}{\mathcal{S}}
\newcommand{\A}{\mathcal{A}}
\newcommand{\J}{\mathcal{J}}
\newcommand{\M}{\mathcal{M}}
\newcommand{\W}{\mathcal{W}}
\newcommand{\X}{\mathcal{X}}
\newcommand{\BOP}{\mathbf{B}}
\newcommand{\BH}{\mathbf{B}(\mathcal{H})}
\newcommand{\KH}{\mathcal{K}(\mathcal{H})}
\newcommand{\Real}{\mathbb{R}}
\newcommand{\Complex}{\mathbb{C}}
\newcommand{\Field}{\mathbb{F}}
\newcommand{\RPlus}{\Real^{+}}
\newcommand{\Polar}{\mathcal{P}_{\s}}
\newcommand{\Poly}{\mathcal{P}(E)}
\newcommand{\EssD}{\mathcal{D}}
\newcommand{\Lom}{\mathcal{L}}
\newcommand{\States}{\mathcal{T}}
\newcommand{\abs}[1]{\left\vert#1\right\vert}
\newcommand{\set}[1]{\left\{#1\right\}}
\newcommand{\seq}[1]{\left<#1\right>}
\newcommand{\norm}[1]{\left\Vert#1\right\Vert}
\newcommand{\essnorm}[1]{\norm{#1}_{\ess}}


% Some setup
\pagestyle{plain}
\geometry{a4paper, top=2cm, bottom=2cm, left=2cm, right=2cm}
\CTEXsetup[format={\raggedright\bfseries\Large}]{section}
\lstset{numbers=left, %设置行号位置
        numberstyle=\small, %设置行号大小
        keywordstyle=\color{blue}, %设置关键字颜色
        commentstyle=\color{purple}, %设置注释颜色
        %frame=single, %设置边框格式
        escapeinside=``, %逃逸字符(1左面的键)，用于显示中文
        breaklines, %自动折行
        extendedchars=false, %解决代码跨页时，章节标题，页眉等汉字不显示的问题
        %xleftmargin=2em,xrightmargin=2em, aboveskip=1em, %设置边距
        tabsize=4, %设置tab空格数
        showspaces=false %不显示空格
       }

% About math
\newcommand{\rmnum}[1]{\romannumeral #1}
\newcommand{\Emph}{\textbf}
\newcolumntype{Y}{>{\centering\arraybackslash}X}
\newcommand{\resetcounter}{\setcounter{equation}{0}}
\newcommand{\equsuf}[1][x]{\equiv_{\textit{Suff(#1)}}}	
\newcommand{\Suff}{\textit{Suff}}
\newcommand{\len}[1][x]{\textit{length}_{#1}}

% section deeep to 3 1.1.1
\setcounter{secnumdepth}{3}

\begin{document}

\title{\Huge StarTraveller}
\vspace{2cm}
\author{\Large Trasier}
\date{\today}
\maketitle

\section{Problem Statement}
\label{sec:problem_statement}
	
	You are given \Emph{NStar} stars in 2D space.
	You have \Emph{NShip} space ships that can travel between stars.
	The amount of energy used by a space ship to travel from one star to another is calculated as the
	\Emph{Euclidean} distance between these stars.
	There are \Emph{NUfo} unidentified flying objects (UFO) moving around in space.
	UFO's reduce the energy required to travel between two stars.
	The energy consumed by your space ship is multiplied by 0.001 when your ship travels in the same direction at the same time as a UFO.
	For example, if you travel between star A(0,0) and B(10,0) it will cost you 10 energy.
	However, if one UFO is flying from A to B at the same time, it will cost you $10 \times 0.001=0.01$ energy.
	If two UFO's are flying from A to B at the same time, it will cost you $10 \times 0.001 \times 0.001=0.00001$ energy.
	Your task is to minimize the total energy used by your ships in order to visit every star at least once.

\section{Functions}
	
	Your code should implement the methods \proc{init}(vector<int> stars) and \proc{makeMoves}(vector<int> ufos, vector<int> ships).
	Your \proc{init} method will be called once and can return any integer.
	Your \proc{makeMoves} method will be called until all stars have been travelled to or when you reached a maximum the NStar*4 turns.
	Which means, the \Emph{Data Generator} will continue to generate data for calling \proc{makeMoves}
	until one of previous two condition fits.
	Your \proc{makeMoves} method should return a \Emph{vector<int>} containing your space ship moves for a single turn.
	\begin{itemize}
		\item \id{stars} gives you the location of each star.
		
		The 2D location of the ith star is given by $(\id{stars}[i*2], \id{stars}[i*2+1])$.
		The range of values will be in $[0, 1023]$.
		
		\item \id{ufos} gives you the location of each ufo and the star indices where it is travelling towards in the next two turns.
		
		The star index of where the ith ufo is located, is given by $\id{ufos}[i*3]$.
		In the next move, the ith ufo will travel to $\id{ufos}[i*3+1]$ and it will travel to $\id{ufos}[i*3+2]$ after that.
		
		\item \id{ships} gives you the location of each space ship.
		
		The star index of where the ith ship is located, is given by $\id{ships}[i]$.
		A space ship can only travel directly between stars, therefor it's location is described by the star index where it is located.
		
	\end{itemize}
	You must return the list of moves for each space ship.
	The ith element of your return should give the zero based star index of the star where space ship i should travel towards.

\section{Scoring}	
\label{sec:scoring}

	For each test case we will calculate your raw and normalized scores.
	If you were not able to produce a valid return value, then your raw score is -1 and the normalized score is 0.
	Otherwise, the raw score is equal to the sum of energy used over all space ship moves.
	The normalized score for each test is $1,000,000.0 * BEST / YOUR$,
	where BEST is the lowest raw score currently obtained on this test case (considering only the last submission from each competitor).
	Finally, your total score is equal to the arithmetic average of normalized scores on all test cases.
	You can see your raw scores on each example test case by making an example submit.
	You can also see total scores of all competitors on provisional test set in the match standings.
	No other information about scores is available during the match.

	
\section{Clarifications}
\label{sec:clarifications}
	
	\begin{itemize}
	
		\item Space ships start at reandomly selected stars, these stars are not marked as visited
		initially and need to travelled during a turn.
		
		\item A space ship may remain stationary at the same star. (The star will be marked as visited).
		
		\item You can visit the same star multiple times.
		
		\item A maximum of $\Emph{Nstar}*4$ turns are allowed, thereafter you will score zero for the test.
		
		\item A space ship can travel from it's current star to any other star.
		
		\item \Emph{NStar} will be in the range of $[100, 200]$ (Except for seed 1).
		
		\item \Emph{NShip} will be in the range of $[1, 10]$.
		
		\item \Emph{NUfo} will be in the range of $[0, \Emph{NStar}/100)$.
		
		\item The range of the integer star coordinates is $[0, 1023]$.
		
		\item Stars are generated around a random number of galaxy centers with a \Emph{Gaussian} distribution.
		See the visualizer source code for exact implementation.
	
	\end{itemize}
	
\section{Notes}	
\label{sec:notes}

	\begin{itemize}
	
		\item The time limit is \Emph{20 seconds} per test case (this includes only the time spent in you code.)
		
		\item The memory limit is \Emph{1024 MB}.
		
		\item The implicit source code size limit is around \Emph{1 MB}.
		Once you code is compiled, the binary size should not exceed \Emph{1 MB}.
		
		\item The compilation time limit is \Emph{30 seconds}.
		
		\item There are \Emph{10} example test cases and \Emph{100} full submission (provisional) test cases.

		\item The match is \Emph{rated}.
		
	\end{itemize}
	
\section{Symbol Description}
\label{sec:symbol_descrip}

	$Star_k$表示第$k$个结点的坐标，
	$\proc{Length}$表示距离计算方法，
	$\proc{Length}(a, b)$表示点\id{a}到点\id{b}的距离。
	
	$\proc{Phop}(a, b)$UFO的第2跳为\id{a}并且第3跳为\id{b}的概率。
	
	$P_r$表示每次遇到UFO的衰减率，这里$P_r \equiv 0.001$。
	$\proc{Decay}(a, b)$表示从点\id{a}移动到\id{b}的衰减次数。
	
	$cost$表示路径花销，其实质为路径距离。
	$cturn$表示调用\proc{makeMoves}的花销，其实质为调用次数。
	
	$gain$表示路径花销的增益，即利用UFO相遇的情况，在同等条件经过相同路径可以减少的路径花销。
	
    $P$表示所有结点的集合，
	$U$表示已经访问结点的集合，
	$\bar{U}$表示未访问结点的集合，
	其本质是$\bar{U} = P \setminus U$。
	
\section{Thought}
\label{sec:thought}

\subsection{从局部最优出发}
\label{subsec:local_optimum}

\subsubsection{基本思路}

	我认为这又是一道设计概率的问题，显然当UFO存在的时候，选择与UFO相同的路径可以一定程度上减少花销。
	当然，这仅仅是个概率上的减少。题目中的距离采用的欧式距离，因此，这里一定存在一个这样的基本定理：
	\begin{mthm}
	\label{mthm:triangle}
		\[
            \proc{Length}(a, c) \ge \proc{Length}(a, b) + \proc{Length}(b, c)
        \]
	\end{mthm}
	这其实就是三角形定理，在不考虑与UFO路径重合的时候，这一定是正确的。
	
	如果存在UFO，UFO的移动趋势仅仅包含两跳的。因此，可以利用这个特性规划局部最优解。
	显然每次ship的选择共有如下几种情况：
	\begin{enumerate}[(1)]
		
		\item 原地不动
		
		\[
			cost_1 = 0
		\]
		
		\item 移动到未访问结点
		
		\[
			cost_1 = \proc{Length}(u, v), v \in Unvisited
		\]
		
		\item 访问到已访问结点，目的是为了更快的访问未访问结点（2跳）
		
		根据定理~\ref{mthm:triangle}，显然由当前结点访问到下一结点，直到访问到未访问结点间，
		必然存在着一条路径与至少一个UFO重合。
		\[
			cost_1 = \proc{Length}(u, v) * P_r^k
		\]
	
	\end{enumerate}
	上面的等式仅仅考虑的是一跳的情况，这里存在着一个问题，显然这三种情况并不一定都会访问到未访问结点。
	所以，我认为应当以此为前提比较几种方案的优劣。显然，这个优劣是局部性的优劣，后续应当加入惩罚函数，
	以防止爬山。故，我们换一个思路讨论\Emph{cost}函数，这里\Emph{cost}应当表示为从当前结点访问到未访问结点
	的路径花销。不妨设当前结点为$u$，目标结点为$v$，故可分以下几种讨论
	\begin{enumerate}[(1)]
	
		\item 若$u = v$
		\begin{align*}
			cost	&=	0	\\
			cturn	&=	1
		\end{align*}
		
		\item 若仅仅通过一跳即可访问到$v$
		\begin{align*}
			cost	&= 	\proc{Length}(u, v) * P_r^{\proc{Decay}(u, v)}	\\
			cturn	&=	1
		\end{align*}
		
		\item 若通过两跳才能访问到$v$，并假定路径为$u \rightarrow a \rightarrow v$
		\begin{align*}
			cost	&=	\proc{Length}(u, a) * P_r^{\proc{Decay}(u, a)} + \proc{Length}(a, v) * P_r^{\proc{Decay}(a, v)}	\\
			cturn	&=	2
		\end{align*}
		
	\end{enumerate}
	显然，上述公式都是可计算的，因为每次给出UFO的接连两条的移动趋势。但是，一定存在着这样的可能，
	就是$v$到其他任何结点非常远，然而，经过连续若干次的拖延，直到第k次保证路径与UFO重合，显然
	这种情况存在并且可以使总花销更小。而这恰恰是个概率问题。
	又因为$|UFO| = |Star|/100$，显然两者的差异很大。故，我们不妨以一定概率计算到三跳甚至四跳的可能。
	不选择更多的跳数是因为受到总的跳数一定少于$|Star| \times 4$的限制。因此我们额外增加一种情况
	\begin{enumerate}[(1)]
	\setcounter{enumi}{2}
		
		\item 通过三跳访问到$v$，并假定路径为$u \rightarrow a \rightarrow b \rightarrow v$
		\begin{align*}
			cost	&= \proc{Length}(u, a) * P_r^{\proc{Decay}(u, a)} + \proc{Length}(a, b) * P_r^{\proc{Decay}(a, b)} + \proc{Length}(b, v) * P_r / \proc{Phop}(b, v)	\\
			cturn	&= 3
		\end{align*}
		
	\end{enumerate}
	
	显然将原问题转化为根据上述方案如何选择局部最优路径。
	
\subsubsection{存在的问题}

	仅从局部最优解出发，选择方案构建全局最优解，存在如下几个问题：
	\begin{enumerate}[(1)]
		
		\item 静态选择方案存在着不合理
		
		由于跳数不同，这也导致在每跳时，$\proc{Decay}$其实是不同的，这就引发了一个问题，决策时动态进行的还是静态执行的。
		静态执行显然一定可以得到解，但是解难免不如动态决策。而动态决策存在的主要问题是，前面进行的决策是否荒废了，
		是否可以保证一定能在限定的\Emph{turn}次数内得到解。
		
		\item $cost$函数计算的不科学
		
		显然每当结点$u$移动到结点$v$了，那么可能由某点距离其他结点都很远，仅仅距离结点\id{u}很近。按照点访问的顺序，
		可能先访问那个较远点更合理，诸如此类的情况如何选择惩罚项进行处理。
		
		此外，$cost$函数选择唯一点执行决策还是多个点并行进行，如果每次都选择唯一点进行，显然存在着饥饿的情况。
		那么，能不能保证在\Emph{turn}次数内得到解成为关键。
		
		\item  仅仅考虑了花销，却没有考虑增益
		
		显然，跳数越多访问的结点应该越多，那么未访问点的增加也应该越多。
		显然，经过若干个未访问点到达结点$v$与经过较少甚至0个未访问点到达结点
		$v$的权重或者优先级应该是不同的。
		
		同样的，访问越多的未访问点意味着减少其他结点访问该结点的机会。
		这在一定程度上会影响全局最优性。
		
	\end{enumerate}
	
\subsubsection{改进}

	这个\Emph{Base}算法需要改进的关键点在于\Emph{cost}的计算公式，
	显然，仅仅考虑花销而不考虑增益是不科学的。这导致了几种决策其实并不处在
	同等地位进行比较。
	
	改进后的计算公式为
	\begin{enumerate}[(1)]
		
		\item 1-hop
		
		\begin{align}
			cost &= \proc{Length}(u, v) * P_r^{\proc{Decay}(u, v)}	\\
			gain &= cost - \min_{u \in ships} {\proc{Length}(u, v)}
		\end{align}
		
		\item 2-hop
		
		\begin{align}
			cost &= \proc{Length}(u, a) * P_r^{\proc{Decay}(u, a)} + \proc{Length}(a, v) * P_r^{\proc{Decay}(a, v)}	\\
			gain &= cost - \begin{cases}
				\min_{u \in ships} {\proc{Length}(u, a) + \proc{Length}(a, v)} & \text{if } a \in \bar{U};	\\
				\min_{u \in ships} {\proc{Length}(u, v)} & \text{else}.	
			\end{cases}
		\end{align}
		
		\item 3-hop
		\begin{align}
			cost &= \proc{Length}(u, a) * P_r^{\proc{Decay}(u, a)} + \proc{Length}(a, b) * P_r^{\proc{Decay}(a, b)} + \proc{Length}(b, v) * P_r / \proc{Phop}(b, v)	\\
			gain &= cost - \begin{cases}
				\min_{u \in ships} {\proc{Length}(u, a) + \proc{Length}(a, b) + \proc{Length}(b, v)} & \text{if } a \in \bar{U} \kw{ and } b \in \bar{U};	\\
				\min_{u \in ships} {\proc{Length}(u, a) + \proc{Length}(a, v)} & \text{if } a \in \bar{U} \kw{ and } b \notin \bar{U};	\\
				\min_{u \in ships} {\proc{Length}(u, b) + \proc{Length}(b, v)} & \text{if } a \notin \bar{U} \kw{ and } b \in \bar{U};	\\
				\min_{u \in ships} {\proc{Length}(u, v)} & \text{else}.
			\end{cases}
		\end{align}
		
	\end{enumerate}
	
	关键的问题来了，对公式改进后，并没有得到更好的得分，反而更差。
	至于原因，暂时还没有想清楚，这导致了一个很关键的问题，就是使用\Emph{GA}是否同样会得到更差的性能，
	我深表怀疑。
	上述模型最重要的确定仅仅考虑两者的\Emph{Gap}，而忽略了一件很重要的事情，即\Emph{cost}的总和是衡量
	\Emph{score}的唯一标准。因此，应该加强cost本身对参数的影响，通过简单的将减法替换为除法便很明显的提升了性能。
	其次，这其实仍然是局部优化函数，显然$\min$函数讨论的都是当前\Emph{ship}可达点，那么其实可以采用“曲线救国”。
	即先访问其他若干点，再访问目标点，可以减少全局花销。这导致这个公式是伪的，即错误的。才会影响最终的性能。
	
\subsubsection{总结}

	这个\Emph{Base}算法的主要缺点在于矫枉过正，显然每次决策考虑的是当前最优解。
	并不讨论全优解，而随着结点的饥饿程度的增加，显然局部最优解的得分呈现递增趋势，
	这导致全局最优解会随着$|Star|$数量的增加、$|Ship|$数量的减少而变得更差。
	
	同时，其实坐标指定了一个很小的范围，这意味着通过适当的选择阈值控制决策在一定程度
	上可以提高性能。不妨考虑如下情况：
	\begin{itemize}
	
		\item 将距离$1000 \times 0.001 = 1$，增益为$999$，花销为$1$
		
		\item 而将距离$1 \times 0.001 = 0.001$，增益为$0.999$，花销为$0.001$
		
	\end{itemize}
	
	显然对于距离已经足够小的点，其实并不需要刻意的与UFO碰撞，应当在最短的$turn$数量内
	访问该结点，显然由于距离足够小，那么即使从该结点返回起点也应当话费较小。
	然而，对于那么距离已经很远的结点，如果刻意借UFO的东风进行访问，将获得很大的增益。
	将很大程度上降低最终的得分。
	
	显然决策应该是动态的，而不应当是静态的。
	即每次决策不仅受到固有决策的影响，也应当受到随机的UFO的路径进行。
	即可能由于增益极度增加等情况，需要改变当前的策略。
	这显然类似于AI问题。
	
	还有个可能的问题是，$Star$的坐标可能重合，预处理时应该注意。
	
\subsection{遗传算法GA}
\label{sec:GA}

\subsubsection{Introduction}

	选择\Emph{遗传算法}解决这个问题的主要原因是
	\begin{itemize}
		
		\item 这是一个动态决策问题，和遗传、模拟退火等随机算法的模型很像
		
		\item 遗传的交叉、变异的策略很复杂，并没有完全掌握
		
		\item 希望可以实现全局优化
		
	\end{itemize}
	
	我对遗传算法的浅薄理解是这其实是一个算法框架，即通过初始化一个群体并选择适应度较高的基因。
	通过选择、交叉、变异等过程，将这些基因传递给下一代。通过若干次迭代，逼近于近似最优解。
	从理论上讲，初始解的选择不应该影响近似解的性能。通过足够的迭代次数，一定可以逼近某个性能还不错的最优解。
	
	你很难从算法正确性上解释为什么遗传、进化等算法是靠谱的，但是“进化论”告诉我们这东西是正确的。
	一定程度上这是一个概率模型，合适的控制选择、交叉、变异等算子及相应的概率尤为关键。因此，
	训练好的遗传算法是难点之一。那么，针对需要解决的问题，如何采用遗传算法的基本框架。
	
	
\subsubsection{基本思路}
	
	\Emph{v0a}算法跑了$423210.46$应该说超过我的想象，但是反向思考第一名近乎是我的2倍。这说明目前的贪心的解
	的的确确是一个局部最优解。那么，我们应该抛弃局部花销。从全局上思考问题。
	
	如何定义全局的花销？
	由定理~\ref{mthm:triangle}可以得到如下推论：
	\begin{cor}
		若最优解中存在路径$u \rightarrow a_1 \cdots \rightarrow a_k \rightarrow v$，
		其中$v \in \bar{U}, a_i \in U$，那么路径$u \rightarrow a_1 \cdots \rightarrow a_k \rightarrow v$
		必然存在于UFO同向的边。
	\end{cor}
	\begin{proof}
		采用反证法，不妨假定每条边都与UFO不同向。又因为$\proc{Length}(u, a) + \proc{Length}(a, v) \ge \proc{Length}(u, v)$
		一定有
		\[
			\proc{Length}(u, a_1) + \cdots + \proc{Length}(a_{k-1}, a_k) \ge \proc{Length}(u, a_k)
		\]
		则有
		\[
			\proc{Length}(u, a_1) + \cdots + \proc{Length}(a_{k-1}, a_k) + \proc{Length}(a_k, v) 
			\ge \proc{Length}(u, v)
		\]
		显然这一定不是最优解，或至少有其它解与之等价。与已知矛盾，则证明假设不成立
	\end{proof}
	
	这是一个很好的结论，通过预先给定的UFO的两跳的情况，可以预处理所有ship到其它结点的最短的边。
	因此，每次调用\proc{makeMoves}时，我们都可以得到所有可能的边的最优长度。缩去已经访问的点，并重新定义边的权重。
	我们可以通过路径表示一个全局的解。
	
	不妨假设已经走过的路径总和为\id{pcost}，每条边表示为$(v, w)$，第$i$条船的未来路径表示为$path_i$，这里有
	\begin{align}
		path_i &= (u, 0) \rightarrow (v_1, w_1) \rightarrow (v_2, w_2) \rightarrow (v_k, w_k), v_j \in \bar{U}	\\
		cost_i &= \sum_{j=1}^{k} w_j
	\end{align}
	从而可以得到全局最优解
	\begin{align}
		cost &= pcost + \sum_{i=1}^{|Ship|} cost_i
	\end{align}
	这个函数显然是非线性的，可能有多个峰值。这显然是个NP问题。使用遗传算法可解得近似最优解。
	
	\Emph{选择算子}选择最优保存策略，这样可以保证优秀基因一定遗传给后代。
	\Emph{交叉算子}选择单点交叉，这样可以保留子路径。
	\Emph{变异算子}由于路径一定覆盖所有所有结点，因此可以将倒位算子作为候选。
	
\subsubsection{存在的问题}

	\begin{enumerate}[(1)]
		
		\item 局部最优解的比重太小
		
		遗传的根本思想是解决全局的最优化问题，然而因为仅仅知道2跳的UFO的情况。
		因此，当前几条的权重较弱时，虽然可以得到当前最优的全局解，但是往往没有利用UFO进行消减。
		造成了最终的解很大，远远超过贪心的解。
		
		\item 呆立的\id{ship}
		
		假设$ship_k$一直按照UFO的路径走，那么最终的权重一定很小。因为，毕竟最长的边也就是$10^3$。
		而UFO的衰减系数恰恰是$10^{-3}$。
		那么，一定存在利用UFO走出UFO路径的情况，此时如果可以通过很小花销回到UFO路径，那么很好。
		因为，只要继续沿着UFO路径走，代价一定很小，可以一直走到离目标节点最近的结点进行跳转。
		
		而原算法的\id{ship}是呆立的，即优先选择停留在原地，而不是走到一个有未来前景的路径。
		当然，通过剩余点设定权重进行选择也是有必要的。
		
	\end{enumerate}

\subsubsection{改进}

\subsubsection{总结}
	
\end{document}
